# Bash-скрипт для вывода списка процессов, использующих файл или каталог

Этот скрипт позволяет найти список процессов в Linux, которые используют определенный файл или каталог, и вывести детальную информацию о них.

## Как использовать

Чтобы использовать скрипт, просто вызовите его с именем файла или каталога в качестве аргумента:

```bash
./lsof.sh /path/to/file_or_directory

или

./proclsof.sh /path/to/file_or_directory

для аналога ps ax:
./mypsax.sh
```

Если процесс, который использует указанный файл или каталог, будет найден, скрипт выведет его `PID`, имя пользователя и команду, которая использует файл или каталог.

## Как это работает

### mylsof.sh

Скрипт ищет все процессы, использующие заданный файл или каталог, с помощью команды `fuser`. После этого он извлекает их `PID` и передает их команде ps, которая выводит информацию о каждом процессе.

Если `fuser` не находит процессы, которые используют заданный файл или каталог, скрипт завершается с сообщением об отсутствии процессов.

### proclsof.sh

Данный скрипт позволяет выводить открытые файлы для указанного процесса или для директории. Скрипт реализован на языке `bash` и использует парсинг файлов в директории `/proc` для получения информации о процессах.

Сначала скрипт проверяет наличие входного параметра. Если входной параметр не задан, выводятся все открытые файлы для всех процессов в системе. Если же входной параметр задан, скрипт проверяет является ли он числом и, соответственно, предполагает, что это идентификатор процесса. Если идентификатор процесса указан верно, скрипт выводит список открытых файлов для этого процесса. Если же идентификатор процесса задан неверно или является директорией, то скрипт выводит список открытых файлов для всех процессов, работающих с указанной директорией.

Список открытых файлов получается путем парсинга файлов, находящихся в директории `/proc/<PID>/fd`, где `<PID>` – это идентификатор процесса. Каждый файл в этой директории является символьной ссылкой на открытый файл. Скрипт использует команду `readlink`, чтобы получить реальное имя файла, на который указывает символьная ссылка.

Для работы скрипта требуются права суперпользователя.

### myppsax.sh

Данный скрипт выводит информацию о процессах, запущенных текущим пользователем, в формате, аналогичном выводу команды `ps ax`.

На первой строке вывода присутствуют заголовки столбцов: `PID` - идентификатор процесса, `TTY` - терминал, `STAT` - состояние процесса, `TIME` - время выполнения, `COMMAND` - команда запуска процесса.

Скрипт работает посредством перебора всех директорий в `/proc`, содержащих идентификаторы процессов. Идентификатор процесса извлекается из имени директории.

Для проверки того, что процесс принадлежит текущему пользователю, скрипт использует команду `stat`. Если имя пользователя, владеющего процессом, соответствует имени текущего пользователя, то скрипт продолжает его обработку.

Далее из файла `stat` считывается номер терминала `tty` и статус процесса. Если tty равен `0`, то его значение заменяется на знак вопроса, поскольку процесс не привязан к какому-либо терминалу.

Команда запуска процесса считывается из файла `cmdline`. Все символы '\0' заменяются на пробелы.

Из файла `stat` считываются значения `utime` и `stime`, которые соответствуют количеству тиков процессора, затраченных на пользовательский и системный коды процесса соответственно. Их сумма делится на 100, чтобы получить количество секунд.

Наконец, скрипт выводит полученную информацию о процессе в формате, аналогичном команде `ps ax`. Время выполнения выводится в формате `чч:мм:сс`.

## Зависимости

Скрипты не используют сторонние зависимости, а только стандартные утилиты командной строки, такие как `awk, sort, ps` и т. д.
